AI診斷眼疾勝權威醫生 誤差率約5.5% 盼3年內臨牀測試

AI診斷眼疾勝權威醫生 誤差率約5.5% 盼3年內臨牀測試

【明報專訊】人工智能（AI）診症開始進入臨牀測試階段，未來甚至可能取代醫生診症。英國倫敦一家眼科醫院與Google旗下AI公司DeepMind聯合公布一項研究，指AI已有能力分析複雜的眼球構造，並可診斷超過50種眼疾，其準繩度更勝人類專家。研究團隊希望有關技術3年內作臨牀測試，並於未來協助醫護人員快速將病人分類，讓醫生盡快處理緊急個案。

Google旗下人工智能公司

倫敦穆爾菲爾茲（Moorfields）眼科醫院近日在國際學術期刊《自然醫學》（Nature Medicine）刊登研究報告。DeepMind團隊建立了一套演算系統，透過輸入7621名病人共14,884張「光學相干斷層掃描」（OCT）——眼睛背部的高清立體掃描照片，並由醫生先標記出病變區域，AI 再從此一資料庫中學習分析。之後，研究人員抽取1000名眼疾病人，並邀請4名眼科醫生、4名視光師和AI，將這些病人分類成「緊急」、「半緊急」、「一般」和「可觀望」4類別。

診斷過程透明化 了解原理

結果顯示，AI的誤差率均為5.5%左右，較8名權威醫生的6.7%至24.1%為佳；如果醫生們如一般診症時事先獲得病人病歷，他們的誤判率就跌至5.5%至13.1%，兩者表現相若。至於「緊急」類別，兩者的準確率都達到100%，表現理想。值得留意的是，DeepMind的AI軟件採用兩個獨立的神經網絡作診斷，並會將診斷過程公開，讓專家能夠清楚了解其運作原理，解決了以往AI判斷過程「黑箱作業」的問題。

數秒分析 助轉介緊急病人

負責研究的Moorfields顧問眼科醫生基恩（Pearse Keane）表示，結果顯示電腦運算能夠更勝世界權威，令人驚喜。他指出，眼科病人輪候診症需時，以往有不少例子是病人未等及診治就失明，現在AI系統只需幾秒時間就可以完成分析OCT照片，並將急需治療的緊急個案盡快向醫生轉介，讓他們獲優先處理，避免無謂輪候。他期望新技術2至3年內在英國作臨牀測試。

DeepMind Health主管京治（Dominic King） 透露，該公司也和倫敦大學學院醫院（University College London Hospitals）合作，學習判讀X光掃描片，並和倫敦大學帝國學院（Imperial College London）結盟，學習分析乳房X光照片，兩者初步測試結果都「令人期待」。

憂蒐病歷損病人私隱

不過，有人憂慮DeepMind訓練AI過程中收集大量病歷，會侵犯病人私隱，特別是DeepMind背後的公司正是Google。DeepMind研究人員稱，他們十分重視病人私隱，強調公司有最高級保安系統防止資料外泄。

（綜合報道）

香港永遠唔會有，會打爛醫畜飯碗

AI做醫生律師工程師 一定勁過人

理大三寶

可能立埋法禁止AI

AI 已經取代緊律師

如果本港有嘅話，急症室就毋須大排長龍

想保飯碗嘅，轉型創意性工業啦
順便剷除香港係文化沙漠呢個污名...

呢個堅
bias 少過人
冇咁易受過去經驗束縛tim

咁果個話讀醫嘅狀元點算

香港醫委會會BAN

發現讀醫唔好真正理想，揀過第二科

睇過唔少律師上庭真係好鳩

AI醫得好人自然有人犯住法用,醫生用黎拎假紙

呢樣真
講野1999咁

又口疾疾

香港無創意可言
而且講it 真係輸深圳幾條街

最先收皮一定係教畜照書讀

detroit become human

AI 做醫生 點撚拎醫生紙呀

依個真
根本未來世界嘅出路係創意性行業

IT狗最後戰勝當年睇人唔起溝晒啲女嘅醫科高材生

港男廢物，港女係雞

醫學咁多奇難雜症
電腦個database咁大
斷錯症機率少過真人唔出奇

遲啲人類做副助都唔出奇